%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Sous-espaces vectoriels de $\MM_{n,1}(\R)$ et $\R^n$]
  Déterminer si les ensembles suivants sont des sous-espaces vectoriels de $\MM_{n,1}(\R)$ ou de $\R^n$, pour un certain $n$ :
{  \setlength{\columnsep}{-3cm}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $F_1= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ 1 \end{array}\right), x\in \R\right \}$
    \item $F_2= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right), 2x+3y=0\right \}$
    \item $F_3= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right), x^2+y=0 \right \}$
    \item $F_4= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ 2x\\x \end{array}\right), x\in \R\right \}$
    \item $F_5= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y\\z \end{array}\right), x+y=0 \textrm{ et }x-y-2z=0\right \}$
    \item $F_6=\left \{ (x,y,z)\in \R^3,\quad x+y+z=0, ~x-y+z=0 \right \}$.
    \item $F_7=\left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\, 2x+z=0,~x-y-2z=0,~y+2z=0 \right \}$.
    \item $F_8= \left \{ \matrice{a+b\\a+2b\\a-b},\, (a,b)\in \R^2 \right \}$.

  \end{enumerate}
\end{multicols}}
\end{exoApp}

\begin{correction}
  \begin{itemize}
    \item $F_1$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$. \\
  \textbf{Première méthode} : on constate que $\matrice{0\\0}\not \in F_1$. Ainsi, $F_1$ ne peut pas être un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$.\\
  \textbf{Deuxième méthode} : on remarque que $x=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right) \in F_1$ et pourtant $2x=\left(\begin{array}{c}2\\2\end{array}\right) \not \in F_1$.
    \item $F_2$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$. En effet, $F_2$ est non vide, puisque la matrice nulle y est. Soit $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\y'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_2$ et $\lambda \in \R$. Alors
  $$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x' \\\lambda y+y'\end{array}\right)$$
  et
  $$2(\lambda x + x') + 3 (\lambda y+y') = \lambda(\underbrace{2x+3y}_{=0 \textrm{ car } u\in F_2}) + (\underbrace{2x'+3y'}_{=0 \textrm{ car } v\in F_2})=0$$
  Donc $\lambda u+v \in F_2$.
    \item $F_3$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$. En effet, $x=\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right) \in F_3$ (car $1^2-1=0$), et pourtant $2x=\left(\begin{array}{c}2\\-2\end{array}\right) \not \in F_3$ car $2^2-2=2\neq 0$.
      \item $F_4$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$. En effet, $F_4$ est non vide puisque le vecteur nul y est. De plus, soient $u=\left(\begin{array}{c}x\\2x\\x \end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\2x'\\x'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_4$, et $\lambda\in \R$. Alors
    		$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x'\\2(\lambda x + x')\\\lambda x + x'\end{array}\right)$$
    		donc $\lambda u + v \in F_4$.
      \item $F_5$ est non vide, puisque le vecteur nul y est ($0+0=0$ et $0-0-2\times 0=0$). Soient $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z \end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\y'\\z'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_5$, et $\lambda\in \R$. Alors
    	$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x'\\\lambda y + y'\\\lambda z + z'\end{array}\right)$$
    	qui vérifie
    	$$(\lambda x + x') + (\lambda y+y') = \lambda(\underbrace{x+y}_{=0 \textrm{ car }u \in F_5}) + \underbrace{x'+y'}_{=0 \textrm{ car }v \in F_5} = 0$$
    	$$\textrm{  et  } (\lambda x + x') - (\lambda y + y') -2(\lambda z +z') = \lambda(\underbrace{x-y-2z}_{=0 \textrm{ car }u \in F_5}) + (\underbrace{x'-y'-2z'}_{=0 \textrm{ car }v \in F_5})=0$$
    	donc $\lambda u+v \in F_5$ : $F_5$ est bien un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$.
      \item $F_6$ est un sous-ensemble de $\R^3$. On constate que $(0,0,0)\in F_6$ : en effet, $0+0+0=0$ et $0-0+0=0$. Donc $F_6$ n'est pas vide. \\
    Soient alors $u=(x,y,z)$ et $v=(x',y',z')$ deux vecteurs de $F_6$ et $\lambda \in \R$. On peut écrire \[ \lambda u+v = (\lambda x+x', \lambda y+y', \lambda z+z') \]
    On constate alors que :
    \begin{align*}
     (\lambda x+x')+(\lambda y+y')+(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{x+y+z}_{=0 \text{ car }u\in F_6}) + (\underbrace{x'+y'+z'}_{=0 \text{ car }v\in F_6}) = 0\\
     (\lambda x+x')-(\lambda y+y')+(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{x-y+z}_{=0 \text{ car }u\in F_6}) + (\underbrace{x'-y'+z'}_{=0 \text{ car }v\in F_6}) = 0
    \end{align*}
    Ainsi, $\lambda u+v \in F_6$. \\On peut conclure que $F_7$ est un sous-espace vectoriel de $\R^3$.
      \item $F_6$ est un sous-ensemble de $\MM_{3,1}(\R)$. On constate que $\matrice{0\\0\\0}\in F_7$ : en effet, $2\times 0+0=0$, $0-0-2\times 0=0$ et $0+2\times 0=0$. Donc $F_7$ n'est pas vide. \\
    Soient alors $u=\matrice{x\\y\\z}$ et $v=\matrice{x'\\y'\\z'}$ deux vecteurs de $F_7$ et $\lambda \in \R$. On peut écrire \[ \lambda u+v = \matrice{\lambda x+x'\\ \lambda y+y'\\ \lambda z+z'} \]
    On constate alors que :
    \begin{align*}
     2(\lambda x+x')+(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{2x+z}_{=0 \text{ car }u\in F_7}) + (\underbrace{2x'+z'}_{=0 \text{ car }v\in F_7}) = 0\\
     (\lambda x+x')-(\lambda y+y')-2(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{x-y-2z}_{=0 \text{ car }u\in F_7}) + (\underbrace{x'-y'-2z'}_{=0 \text{ car }v\in F_7}) = 0\\
     (\lambda y+y')+2(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{y+2z}_{=0 \text{ car }u\in F_7}) + (\underbrace{y'+2z'}_{=0 \text{ car }v\in F_7}) = 0
    \end{align*}
    Ainsi, $\lambda u+v \in F_7$. \\On peut conclure que $F_7$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$.
      \item $F_8$ est un sous-ensemble de $\MM_{3,1}(\R)$. On constate que $\matrice{0\\0\\0}\in F_8$ : en effet, en prenant $a=b=0$, on obtient le vecteur nul. Donc $F_8$ n'est pas vide.\\
    Soient alors $u=\matrice{a+b\\a+2b\\a-b}$ et $v=\matrice{a'+b'\\a'+2b'\\a'-b'}$ deux vecteurs de $F_8$ (avec $a,b,a',b'\in \R^4$), et $\lambda \in \R$. On peut écrire
    \begin{align*}
     \lambda u+v &= \lambda\matrice{a+b\\a+2b\\a-b} + \matrice{a'+b'\\a'+2b'\\a'-b'}\\
    &= \matrice{\lambda a +\lambda b + a'+b'\\\lambda a+ 2\lambda b + a'+2b'\\\lambda a-\lambda b+a'-b'}\\
    &= \matrice{(\lambda a+a') + (\lambda b+b')\\ (\lambda a+a')+2(\lambda b+b')\\(\lambda a+a')-(\lambda b+b')}
    \end{align*}
    On peut donc écrire $\lambda u +v=\matrice{a''+b''\\a''+2b''\\a''-b''}$ avec $a''=\lambda a+a'$ et $b''=\lambda b+b'$: ainsi, $\lambda u+v\in F_8$.\\
     On peut conclure que $F_8$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$
  \end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
